\phantomsection \label{subsubsec:R543}
\addcontentsline{toc}{subsubsection}{R543}

% Le tableau complet présentant une ressource

\setlength{\tabcolsep}{0.125cm} % Marge des colonnes
\setlength{\extrarowheight}{2pt} % Marge des lignes

\arrayrulecolor{ressourceC}

% 1er tableau : Nom/Code/Heures
\begin{tabular}[t]{|P|T|}
\hline % 1ère ligne : code & titre
	\cellcolor{ressourceC} \textcolor{compCAp!20!white}{\bfseries \hypertarget{R543}{R5.IOM.11}}
    & \cellcolor{ressourceC} \textcolor{compCAp!20!white}{\bfseries Réseaux cellulaires dédiés à l'IoT } % R-IOM-511 :
\\
\end{tabular}

\begin{tabular}[t]{|G|}
\hline % 2ème ligne : url
	\url{https://docs.google.com/document/d/1lNACJpD8MjzdSWpmUpkSSC3adN5AtNyFBt4hJ-KtaNM/edit?usp=sharing}
\\
\end{tabular}

\begin{tabular}[t]{|P|T|}
\hline % 2ème ligne : semestre
	\textcolor{ressourceC}{\bfseries Cursus}
	& BUT3 > S5 \\
\hline % 3ème ligne : Heures
% \hline
%    \textcolor{ressourceC}{\bfseries Heures (fiche)}
%    &
%    \textcolor{ressourceC}{\bfseries Formation encadrée préconisée par l'ACD-RT} : \textbf{30h}, dont 21h CM/TD et 9h TP \\
% \hline
\hline
    \textcolor{ressourceC}{\bfseries Heures }
    &
    \textcolor{ressourceC}{\bfseries Formation encadrée publiée au PN} : \textbf{37h}, dont 21h CM/TD et 16h TP \\
\cline{2-2}
    &
    \textcolor{ressourceC}{\bfseries Formation encadrée préconisée par l'ACD-RT} : \textbf{40h}, dont 28h CM/TD et 12h TP \\
\hline
\hline % 4ème ligne : Parcours
	\textcolor{ressourceC}{\bfseries Parcours}
	& IOM \\
\hline
\hline
    \textcolor{ressourceC}{\bfseries Coefficients}
	& \textcolor{compSA}{IOM1}~:~coeff.~\textbf{13}\hspace*{0.5cm}\textcolor{compSB}{IOM2}~:~coeff.~\textbf{13} \\
\hline
\end{tabular}

% Description
\begin{tabular}{|G|}
	\hline
	\textcolor{ressourceC}{\bfseries Description} \\
	\hline
    {\bfseries Contexte et ancrage professionnel}

Cette ressource apporte le socle de connaissances et savoirs-faire pour
les compétences de cœur de métier du parcours «Internet des Objets et
Mobilité» (IOM). Cette ressource permet aux étudiants de découvrir le
spectre des services proposés par les opérateurs notamment concernant
les objets communicants sans fil.

\vspace{0.2cm}
{\bfseries Contenus}

Les notions et concepts suivants seront abordés :
\begin{itemize}
\item
  Présentation des réseaux opérateurs pour l'IoT
  \begin{itemize}
  \item
    EC-GSM-IoT, 3GPP Release 13 et 14 : LTE-M et NB-IoT
  \item
    Veille technologique sur les Releases 3GPP (5G, B5G, 6G, \ldots)
  \item
    Réseaux 5G privés
  \item
    IoT satellite
  \end{itemize}
\item
  Architecture, protocoles et services
  \begin{itemize}
  \item
    Authentification, allocation de ressources, handover, etc.
  \item
    Sécurité dans les réseaux 4G/5G et NB-IoT
  \end{itemize}
\item
  Etude des performances
  \begin{itemize}
  \item
    Couverture, bande-passante, latence, débit, consommation énergétique
    (consommation vs modulation),
    taux d'erreur, etc.
  \item
    Comparaison avec les réseaux cellulaires classiques et les réseaux
    LPWAN déjà étudiés.
  \end{itemize}
\end{itemize} \\
\hline
\end{tabular}

% Exemple de mise en oeuvre
\begin{tabular}{|G|}
\hline
\textcolor{ressourceC}{\bfseries Exemple de mise en \oe{}uvre} \\
\hline
Pour les TD, faire prendre conscience aux étudiants que le fait de ne
pas communiquer sur les bandes ISM impose des licences et un respect de
la réglementation imposée par la 3GPP alliance. L'étude des différents
MCS (Modulation and Coding Scheme) permettra de définir les débits
proposés par ces solutions. Une étude dédiée à la consommation
énergétique pourra être réalisée en analysant la consommation en
J/bit/Hz ou la consommation par bit.\\
Pour les TP, l'utilisation d'un l'outil (NemoOutdoor par exemple)
pourrait être envisagé pour l'analyse de la qualité des liens, du
roaming, de l'affectation des canaux, des trames, etc. Des mesures
effectives de consommation d'un objet en transmission ou des mesures de
débit et des analyses de trames (Wireshark par exemple) en proposant de
transmettre des trames \textabbrv{IP} pourront être effectuées. Il sera également
possible de faire intervenir un professionnel des opérateurs qui
viendrait avec ses propres outils d'analyse.\\
Suivant la disponibilité des équipements et des évolutions matérielles
et logicielles, la mise en œuvre d'un réseau privé 5G pourrait être
envisageable, notamment via la radio-logicielle et les outils open
source.\\
\hline
\end{tabular}


% 2ème tableau : Compétences et apprentissages critiques
\begin{tabular}[t]{|P|T|}
\hline
    \begin{tabular}[t]{@{}P@{}}
        \bfseries \textcolor{ressourceC}{Compétences /} \tabularnewline
        \bfseries \textcolor{ressourceC}{Apprentissages} \tabularnewline
        \bfseries \textcolor{ressourceC}{critiques}
    \end{tabular}
    &
    \begin{tabular}[t]{@{}T@{}}
\textcolor{compSA}{IOM1} Gérer les infrastructures des réseaux mobiles
\tabularnewline
\textcolor{compSA}{$\bullet$ AC34.01IOM} \textit{Comprendre les architectures, protocoles et services des réseaux mobiles 4G/5G}
\tabularnewline
\textcolor{compSA}{$\bullet$ AC34.03IOM} \textit{Mettre en œuvre des réseaux mobiles personnels ou industriels}
\tabularnewline
\textcolor{compSB}{IOM2} Mettre en œuvre des applications et des protocoles sécurisés pour l'Internet des Objets
\tabularnewline
\textcolor{compSB}{$\bullet$ AC35.02IOM} \textit{Sécuriser les objets connectés}
\tabularnewline
\textcolor{compSB}{$\bullet$ AC35.03IOM} \textit{Créer et innover pour l'IoT}
\tabularnewline
\end{tabular}
 \\
\hline
    
\end{tabular}
% \ifcsdef{Rcoeff\CODE A}{coef. {\csname Rcoeff\CODE A\endcsname}}{}

% SAE
\begin{tabular}[t]{|P|T|}
\hline
    \textcolor{ressourceC}{\bfseries SAÉ concernées }
    &
    \begin{tabular}[t]{@{}T@{}}
\hyperlink{SAE541}{\textcolor{saeC}{SAÉ5.IOM.03}} Qualifier les architectures de réseaux hybrides dédiées à l'IoT
\tabularnewline
\end{tabular} %\listeSAE{\CODE}
    \\
\hline
\end{tabular}

% Pré-requis
\begin{tabular}[t]{|P|T|}
\hline
    \textcolor{ressourceC}{\bfseries Prérequis}
    &
    \begin{tabular}[t]{@{}T@{}}
\hyperlink{R407}{\textcolor{ressourceC}{R4.04}} Réseaux cellulaires
\tabularnewline
\end{tabular} %\listePrerequis{\CODE}
    \\
\hline
\end{tabular}

% Mots-clés
\begin{tabular}[t]{|P|T|}
\hline
    \textcolor{ressourceC}{\bfseries Mots-clés}
    &
    LTE-M, NB-IoT, EC-GSM-IoT, IoT satellite. % {\csname Rmotscles\CODE\endcsname}
    \\
\hline

\end{tabular}

